\section[Würfelmodell]{Würfelmodell von Frau Prof. Dr. Just}
\label{sec:cube}
Da die Mathematik hinter dem Quantencomputing relativ kompliziert ist und den Einstieg für Nicht-Physiker sehr erschwert, hat Frau Prof. Dr. Bettina Just von der Technischen Hochschule Mittelhessen ein Modell entwickelt, das die Vermittlung der Grundlagen des Quantencomputings wesentlich vereinfacht. Ich werde ihr Modell hier nur relativ behandeln können. Wer das Modell wirklich verinnerlichen will, sollte ihr Lehrbuch dazu studieren \cite{just2020quantencomputing}.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{images/1Qbit_ab_cube.png}
    \caption{Würfelmodell für ein Qbit}
    \label{fig:1Qbit_ab_cube}
\end{figure}

Abbildung \ref{fig:1Qbit_ab_cube} zeigt die Darstellung im Würfelmodell für genau ein Qbit. Der gelbe Bereich in den beiden Würfeln zeigt den maximal möglichen Bereich, den der grüne Würfel im gelben Würfel ausfüllen kann. Das Volumen mit \(\alpha^2\) des linken grünen Würfels stellt die Wahrscheinlichkeit dar, mit der das Qbit mit \textit{Null} gemessen wird und das Volumen mit \(\beta^2\) des rechten grünen Würfels stellt die Wahrscheinlichkeit dar, mit der das Qbit mit \textit{Eins} gemessen wird. Im Beispiel wird die Messung mit \(\frac{1}{4}\) bzw. \(\alpha^2\) gleich 0 und mit \(\frac{3}{4}\) bzw. \(\beta^2\) bei 1 liegen. Daraus folgt für 
\[\alpha^2 = \frac{1}{4} => \alpha = \sqrt{\frac{1}{4}}\] und für
und für
\[\beta^2 = \frac{3}{4} => \beta = \sqrt{\frac{3}{4}}\].
Mathematisch korrekter Ausdruck für 
\[ \lvert q \rangle = \alpha \lvert 0 \rangle + \beta \lvert 1 \rangle \]
wäre im Beispiel aus Abb. \ref{fig:1Qbit_ab_cube}
\[ \lvert q \rangle = \sqrt{\frac{1}{4}} \lvert 0 \rangle + \sqrt{\frac{3}{4}} \lvert 1 \rangle \]
\pagebreak
Ein Qbit im Würfelmodell ist nicht immer horizontal wie in \ref{fig:1Qbit_ab_cube} dargestellt. Es kann auch vertikal oder in der dritten Dimension von vorne nach hinten gezeichnet werden, wie in Abb. \ref{fig:1Qbit_gruen}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/1Qbit_gruen_cube.png}
    \caption{1 Qbit im Würfelmodell in verschiedenen Dimensionen}
    \label{fig:1Qbit_gruen}
\end{figure}
Im Quantencomputing gibt es auch negative Wahrscheinlichkeiten. Diese werden im Würfelmodell mit roten statt grünen Würfeln dargestellt.
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/1Qbit_rot_cube.png}
    \caption{1 Qbit im Würfelmodell mit negativen Wahrscheinlichkeiten}
    \label{fig:1Qbit_rot}
\end{figure}

Wie kann es negative Wahrscheinlichkeiten geben? Ganz einfach, aus demselben Grund, aus dem es negative Zahlen gibt. In der Realität gibt es keine negativen Äpfel, trotzdem können oder müssen wir ab und zu mit negativen Äpfeln rechnen. Negative Wahrscheinlichkeiten gibt es in der Realität nicht, aber auf dem Papier.

Und der Vollständigkeit halber zeigt Abb. \ref{fig:1Qbit_komplex}, wie ein Qbit im Würfelmodell mit komplexen Wahrscheinlichkeiten aussieht.
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/1Qbit_komplex_cube.png}
    \caption{1 Qbit im Würfemodell in seiner komplexen Form}
    \label{fig:1Qbit_komplex}
\end{figure}
Komplexe Zahlen werden im Würfelmodell immer in polarer Form dargestellt. Die Länge des Pfeils gibt den Betrag der komplexen Wahrscheinlichkeit und die Drehung des einzelnen Würfels den Winkel an.

Für die folgenden Kapitel brauchen wir uns aber nicht weiter mit den komplexen Zahlen zu beschäftigen. Abb. \ref{fig:1Qbit_komplex} wird hier nur der Vollständigkeit halber erwähnt.

Aber wie sieht es aus, wenn wir mehr als ein QBit im Würfelmodell darstellen wollen? Abbildung. \ref{fig:2Qbit_unverschränkt} zeigt, wie zwei Qbits in einem Würfelmodell dargestellt werden.
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/2Qbit_ab_cube_unverschränkt.png}
    \caption{2 Qbits im selben Würfelmodell}
    \label{fig:2Qbit_unverschränkt}
\end{figure}
In Abb. \ref{fig:2Qbit_unverschränkt} sind zwei \textit{Qbits} dargestellt, die jeweils zu 50 \% entweder \textit{Null} oder \textit{Eins} sind. Alternativ kann man sich auch zwei Münzen vorstellen, wobei \textit{Kopf} für \textit{Null} und \textit{Zahl} für \textit{Eins} steht. Wenn wir beide Münzen gleichzeitig werfen, erhalten wir die folgende Wahrscheinlichkeitsverteilung in Tab. \ref{tab:münze_qbit_unvershhränkt}
\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{ccc}
        \textbf{Wahrscheinlichkeit} & \textbf{Münzen} & \textbf{Qbits}\\
         \textit{25} \% & Zahl, Zahl & 0, 0\\
         \textit{25} \% & Zahl, Kopf & 0, 1\\
         \textit{25} \% & Kopf, Zahl & 1, 0\\
         \textit{25} \% & Kopf, Kopf & 1, 1\\
    \end{tabular}
    \caption{Wahrscheinlichkeitsverteilung bei zwei Münzen}
    \label{tab:münze_qbit_unvershhränkt}
\end{table}
Jeder Zustand kann mit einer Wahrscheinlichkeit von \(\frac{1}{4}\) eintreten. Die einzelnen grünen Würfel in Abb. \ref{fig:2Qbit_unverschränkt} repräsentieren jeweils einen der vier möglichen Zustände beim Münzwurf bzw. bei der Messung von zwei \textit{Qbits} und nehmen jeweils \(\frac{1}{4}\) des Volumens der gelben Würfel ein.

Die Horizontale bzw. X-Achse ist in Abb. \ref{fig:2Qbit_unverschränkt} für das erste \textit{Qbit} und die Senkrechte bzw. Y-Achse für das zweite Qbit.

In Kap. \ref{sec:Verschraenkung} haben wir bereits über Quantenverschränkung gesprochen. Aber wie stellt man sie im Würfelmodell dar? Dazu stellt man sich einfach wieder die beiden Münzen vor, aber diesmal verklebt. Und zwar so verklebt, dass man entweder nur zweimal Kopf oder nur zweimal Zahl bekommt.
\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{ccc}
        \textbf{Wahrscheinlichkeit} & \textbf{Münzen} & \textbf{Qbits}\\ 
        & \textbf{verklebt} & \textbf{verschränkt} \\
         \textit{50} \% & Zahl, Zahl & 0, 0\\ 
         \textit{0} \% & Zahl, Kopf & 0, 1\\
         \textit{0} \% & Kopf, Zahl & 1, 0\\
         \textit{50} \% & Kopf, Kopf & 1, 1\\
    \end{tabular}
    \caption{Wahrscheinlichkeitsverteilung bei zwei verklebten Münzen}
    \label{tab:münze_qbit_vershhränkt}
\end{table}
\ref{fig:2Qbit_verschränkt}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.45\linewidth]{images/2Qbit_ab_cube_verschränkt.png}
    \caption{Verschränkung im Würfelmodell}
    \label{fig:2Qbit_verschränkt}
\end{figure}
Das entsprechende Würfelmodell für diese Konstellation ist in Abb. gezeigt. \ref{fig:2Qbit_verschränkt}. 

Die Felder \(\lvert00\rangle\) und \(\lvert11\rangle\) zeigen die Wahrscheinlichkeiten für zweimal Kopf und zweimal Zahl. Beide betragen 50 \%. Bei den Feldern \(\lvert01\rangle\) und \(\lvert10\rangle\) betragen die Wahrscheinlichkeiten nur 0 \%.

Natürlich ist es auch möglich, drei oder mehr Qbits in dem Würfelmodell unterzubringen, wie in Abb. \ref{fig:3Qbit_cube} zu sehen ist.
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/Cube_ex.png}
    \caption{3 Qbits im Würfelmodell}
    \label{fig:3Qbit_cube}
\end{figure}
Ab 4 Qbits macht das Würfelmodell nicht mehr viel Sinn, da wir Menschen uns nur in 3 Dimensionen orientieren können.

Wie sieht nun eine Messung im Würfelmodell aus? Relativ einfach. Wir messen immer entlang einer Achse des Würfels. Wenn wir bei einem 3-dimensionalen Würfel, also einem Würfel mit drei \textit{Qbits}, das erste \textit{Qbit} messen, wie in Abb. \ref{fig:Mes_1v123_cube}, so werden aus einem 3D-Würfel zwei 2D-Würfel.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{images/Messung_cube.png}
    \caption{Messung des 1. Qbit im 3D Würfel}
    \label{fig:Mes_1v123_cube}
\end{figure}
Ähnlich verhält es sich bei der Messung von zwei \textit{Qbits}, z.B. in Abb. \ref{fig:Mes_1u3v123_cube} mit dem ersten und dritten \textit{Qbits}. Aus einem 3D-Würfel werden vier 1D-Würfel.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{images/Messung_cube2.png}
    \caption{Messung des 1. u. 3. Qbits im 3D Würfel}
    \label{fig:Mes_1u3v123_cube}
\end{figure}
Würde man in Abb. \ref{fig:Mes_1u3v123_cube} auch das zweite \textit{Qbit} messen, so ergäben sich acht Zustände mit jeweils 100 Prozent. Nur die Unterscheidung zwischen negativen und positiven Ergebnissen ist hier noch möglich. Von Wahrscheinlichkeiten könnte man hier nicht mehr sprechen, da alle Wahrscheinlichkeiten bei 100 Prozent liegen.